155 ΡΕ GLORiA IN TRIBULATIONIBUS. ΄ ] 158
Καθάπερ οὖν καὶ à Παῦλος ἐποίητε» πρῶτος γὰρ κατανύξωμεν: συντρίθεται δὲ οἰκείων ἁμαρτημάτων
ἀπ.ἂντων ὢν τῶν δικαίων, πρῶτον ἑαυτὸν τῶν ἅμαρ- μεµνημένη συνεχῶς, "Av οὕτως αὐτὴν ταπεινώσωμεν,
τωιῶν ἔλεγεν εἶναι: οὗκ ἔλεγε δὲ µόνον, ἀλλὰ καὶ — obbk βουλομένη πρὸς τῦφον ἀναστῆναι δυνῆσεται,
ἐπέπειστο παρὰ τοῦ Διδασκάλου μαθὼν, ὅτι μετὰ tb ὥσπερ τινὸς χαλινοῦ τοῦ [140] συνειδότος ἐπ'λαμδα-
πάντα. ποιῖσαι ἀχρείους δούλους ἑαυτοὺς χρὴ χαλεῖν- νοµένου διεγειροµένης αὑτῆς, καὶ καταστέλλοντος καὶ
Τοῦτό ἔστι ταπεινοφροτύνη, τοῦτον ζηλώσατε ol πείθοντος μετριάζειν ἐν ἅπασιν. Οὕτω δυνησόµεθα
κατορθώματα ἔχοντες, τὸν Ob τελώνην ὑμεῖς ol ἅμαρ- παρὰ τῷ Θεῷ καὶ χάριν εὑρεῖν- Ὅσῳ γὰρ μέγας εἷ,
τημάτων γέµοντες, Χκ.ὶ ὁμολογῶμεν ὥσπερ ἑσμὲν, φησὶ, ωσΝτφ ταπείνου σεαυτὸν, καὶ ἐναντίον
καὶ τὸ στῆθος πλήττωμεν, καὶ τὴν διάνοιαν πείθωμεν Κυρίου εὑρήσεις χάριν. Ο δὲ παρὰ τῷ θεῷ χάριν
μηδὲν μέγα περὶ ἑαυτῶν φαντάζεσθαι. Ἂν γὰροὕτως εὑρὼν οὐδενὸς αἰσθήσεται χαλεποῦ, ἀλλὰ καὶ ἐνταῦθα
ὤμεν διαχείµενοι, ἀρχεῖ τοῦτο ἡμῖν εἰς προσφορὰν δυνῄσεται μετὰ τῆς τοῦ Θεοῦ χάριτος ἐκεῖνα ἅπαντα
καὶ θυσίαν " καθάπερ καὶ ὁ Δαυῖδ ἔλεγε: Θυσία τῷ μετ' εὐκολίας διαδραμεῖν τὰ δεινὰ, καὶ τὰς ἐκεῖ χει-
θεῷ πνεῦμα συντετριµμένον καρδίαν συντετριµ- μένας τοῖς ἁμαρτάνουσι διαφουγεῖν τιµωρίας, T
μένην καὶ τεταπεινωμένην ὁ 8z0c οὐκ ἐξουδενώ- χάριτος τοῦ Θεοῦ πανταχοῦ προηγουμέντς, καὶ πάντα
σει. Οὐχ ἁπλῶς εἶπε τεταπεινωμένην, ἀλλὰ καὶ ῳἐξευμενιζούσης aQ* ἧς γένοιτο πάντας ἡμᾶς ἆπο-
συντετριµμένην τὸ γὰρ συντετριμμένον, καὶ δια- λαύειν ἐν Χριστῷ ἸΙησοῦ τῷ Κυρίῳ ἡμῶν, δι' οὗ καὶ
κεχλασμένον οὐδὲ γὰρ, ἐὰν βούληται, ἐπαρθῆναι μεῦ᾽ οὗ τῷ Πατρὶ δόξα, ἅμα τῷ ἁγίῳ Πνεύματι, νὺν
ἑύναται. Οὕτω δὴ καὶ ἡμεῖς μὴ ταπεινώσωμεν μόνον  καὶ ἀεὶ, καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 'Αμήν.
τὴν ψυχὴν τὴν ἡμετέραν, ἀλλὰ καὶ συντρίψωμεν καὶ

ΚΕΝΟΚΟΥΥΙΥΤΙΙΙΙΥΙΥΥΥΙνΟώῃὮ: ςγγὰωιεεσλ.ἈἈἨᾗ}Α ι

IN HOMILIAM DE GLORIA IN TRIBULATIONIBUS.

antiqui in notis supra editi testimonio ; in quo Catalogo sincera Chrysostomi opera accuraie rccenscns
tur, et hzc ibidem quartadecima locatur.

Interpretatio Latiua est Frontonis Duczi.

Εἰς τὸ ἀποστο.λικὸν ῥητὸν có Aéyov, « Ob µόνον δὲ. ἀ.1ὰ καὶ καυχώµεθα £v ταῖς θ.εψεσιν, εἰδότος "
ὅτι ἡ θ.ῖἴψις ὑπομονὴν κατεργαζέται, ν καὶ τὰ ἑξῆς.

α'. Ἐπίπονον pEv γηπόνῳ 55 ζεῦξαι fóaz, xal &po-  μένων ἕκαστος 1b ἐπίπονον κοὔφον ἡγεῖται διὰ τὲν
τρον ἐλκύσαι, καὶ αὕλακα ἀνατεμεῖν, καὶ απέρµατα τῶν μελλόντων ἐλπίδα. καὶ ταῦτα, εἰ xal. τις ai-
καταθαλεῖν, καὶ ἀνασχέσθαι χειμῶνος, καὶ χρυρῦν τῶν ἐπιτυχεῖν δυνηθείη, τῷ παρόντι συγκαταλυό-
ἐνεγχεῖν, καὶ περιελάσαι τάφρον, καὶ πλεονεξίαν  µενα βίῳ, πολλῷ μᾶλλον ὑμᾶς τὴν ὑπὲρ τῆς πνεν-
ὑδάτων ἐπιοῦσαν τοῖς σπέρµασιν ἀποκρούσασθαι, ματικῆς διδασκαλίας ἀκρόασιν ἀνέχεσθαι χρὴ, καὶ
καὶ ὄχθας ποταμῶν ὑφψηλοτέρας ἐργάσασθαι, καὶ διὰ «τὴν ὑπὲρ τῆς αἰωνίου ζωῆς παράταζξίν τε καὶ τοὺς
µέσης τῆς ἀρούρας βαθυτέρας αὔλαχας ἀνατεμεῖν' ἱδρῶτας γενναίως φέρειν. Τοῖς μὲν γὰρ ἄδηλα τὰ
ἀλ λὰ τὰ ἐπίπονα ταῦτα, xal μόχθον ἔχοντα, χοῦφα ῳτῆς προσχαίρου ἐλπίδος ἐστὶ, καὶ iv τπροσδοχίᾳ
γἶνεται καὶ ῥᾷστα, ὅταν ταῖς ἐλπίσιν Ó γεωργὸς — póvm τῶν χρηστών πολλάχις γενόμενοι, τὸν βίον
ἴδῃ κομῶντα τὰ λῆΐα, καὶ «;v δρεπάνην ἠχονημένην, οὕτω κατέλυσαν, ἐντρυφήσαντες μὲν ταῖς ἐλπίσιν,
καὶ τὴν ἄλωνα τῶν δραγμάτων ἐμπεπλησμένην, καὶ ἐπὶ δὲ τῶν ἔργων αὐτῶν οὐχ ἐγγίοαντες, καὶ δὴ διὰ
τὸν Χαρπὸν ὥριμον μετὰ πολλῆς τῆς εὐφροσύνης οἷ- ταῦτα τὰ χαλεπώτερα ὑπομείναντες. Θἷόν «t λέγω-
xabe εἰσκομιζόμενον, Οὕτω καὶ χυθερνήτης ἀγρίων  Μετὰ τοὺς πολλοὺς ἐκείνους τ:ο).λάΞ'.; 3ύνους τε xal
κυμάτων κατατολμᾶᾷ, καὶ χειμῶνος, καὶ μαινομένης ἱδρῶτας 6 γηπόνος ἐνίοτε ἐν αὐτῷ τῷ τὴν δρεπά.-
θαλάττης πολλάκις καταρρονεῖ, καὶ πνευμάτων ἀστά- νην ἀκυνᾶν, καὶ πρὸς τὸν ἅμητον παρασκευάζεσθαι,
των, καὶ διαποντίους κλύδωνας καὶ μακχρὰς οἶδε ἐρνσίθτς κατενεχθείσης͵ ἣ τλάθους ἀκρίδων, $
φέρειν ἀποδημίας, ὅταν τὰ φορτία ἀναλογίζηται, πέρα τοῦ µ;έτρου τῆς ἐπομθρίας ?νοµ;ένη;.ή ἑτέρας
καὶ τοὺς τῆς ἐμπορίας λιμένας, καὶ τὸν ἐκ τοῦτων τινὸς ύηγη-:. ἐπενεχθείσης £x τῆς τῶν ἀέρων ἀνω-
ἅπειρον πλοῦτον τικτόµενον ἴδη. Οὕτω xal στρα- μαλίας, ἀπῆλθε κεναῖς οἴκαδε χερσὶ, vv μὲν πόνον
πιώτης τραύματα φέρει, καὶ νέψη βελῶν ἀποδὲ- Ξπτι*'α-:α ὑπομείνας, τοῦ δὲ καρποὺ τῆς Ώπίδ-ο: ἐχ-
χεται, καὶ λιμὸν ὑποφέρει, καὶ χρυμὸν, καὶ τὰς πεσών. Ka* ὁ κυθερνέτης Ώ»6µοΙ?ς χαίρων τῷ κλή-
μαχρὰς ἀποδημίας, καὶ τοὺς ἐπὶ τῆς παρατάζξεως θει τῶν φορτίων, καὶ μετὰ Μ>μης τῆς ἡδονῆς 1Ξ.&
[141] κινδύνους, ἐντεῦθεν τὰ τρόπαια χαὶ τὰς νίκας Μ…τία ψ:άσ== ικα! περάσας πολὺ πέλαγος, bv aj
καὶ τοὺς στεράνους ἀναλογιζόμενος. ἹΛλλὰ τίνος “ =':ολ€ά…ς τῷ στόµατι τοῦ λιμένος, ἢ σπιλάδος
Έν-κεν τούτων ἐμνήτθην; fj tl µοι βούλεται ταῦτα τὰ ἐμπεσούσης, ἣ ὑφάλῳ καὶ σχοπέλῳ τινὶ προσαράζας,
παραδείγµατα; Παιράκλησιν ὑμῖν ἐντεῦθεν πρὸς «tv ' ἣ ἄλλῃ τινὶ τοιαύτῃ Μ?:ήτφ περιστάσει ώ.ηγι1ς..
ἑκούασιν εἰσαγανεῖν βούλομαι, καὶ παραμυθίαν πρὰς Ίάντα τὸν φόρτον ἀπώλεσε, µϊ µόλις « lc'u'tou
τοὺς ὑπὶρ τῆς ἀρετῖς ἱδρῶτας. Εἰ γλρ τῶν εἰρη- σῶμα γυμνὺν διέσωσε μετὰ τοὺς µυρίους χινδύνους

ParnotL. Ωδ. LI. 10
